**咕嚕**（）原名**史麥戈**（），是[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[J·R·R·托爾金小說內的虛構角色](../Page/J·R·R·托爾金.md "wikilink")，在小說《[哈比人歷險記](../Page/哈比人歷險記.md "wikilink")》裡首次登場，並在該作家的續作《[魔戒](../Page/魔戒.md "wikilink")》中擔任其中一名主要角色

## 角色總覧

原名是**史麥戈**（），後來以他喉間發出的聲音命名為咕嚕，身長一米五，他的壽命因[至尊魔戒力量而得以延長](../Page/至尊魔戒.md "wikilink")，他渴望能夠擁有至尊魔戒。他擁有至尊魔戒長達500年，直至戒指易主[比爾博·巴金斯](../Page/比爾博·巴金斯.md "wikilink")。

## 生平

[Gollum_by_saulone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gollum_by_saulone.jpg "fig:Gollum_by_saulone.jpg")
在《魔戒》的第一部《[魔戒現身](../Page/魔戒現身.md "wikilink")》裡提及咕嚕原名是史麥戈，是史圖爾哈比人的一員。史麥戈早期與祖母方的親人一起居住\[1\]。史麥戈生日當天，他和親人[德戈](../Page/德戈.md "wikilink")\[2\]到[羅斯洛立安以北的](../Page/羅斯洛立安.md "wikilink")[格拉頓平原釣魚](../Page/格拉頓平原.md "wikilink")，德戈被一條大魚拖進河流，發現了至尊魔戒。史麥戈要求德戈將至尊魔戒送給他作為生日禮物，德戈拒絕了這要求，史麥戈勒斃德戈，並拿取至尊魔戒。史麥戈利用至尊魔戒偷竊、窺探及進行多種惡毒行為，他很快便被人們驅逐，他遂在[迷霧山脈一個洞穴裡居住](../Page/迷霧山脈.md "wikilink")\[3\]。他被至尊魔戒本身的負面力量扭曲了身體和思想，並延長了他的壽命。《[王者再臨](../Page/王者再臨.md "wikilink")》書末的附錄裡顯示咕嚕已存活近600年。他稱至尊魔戒為「寶貝」或「生日禮物」，後者正是史麥戈殺害德戈的藉口。

他隱匿在迷霧山脈超過400年，以活魚及年輕或弱小的[哥布林為食](../Page/哥布林.md "wikilink")，他厭惡[精靈的食物](../Page/精靈_\(中土大陸\).md "wikilink")。他多年生活在地底，雙眼已適應了黑暗，托爾金形容咕嚕的雙眼猶如蒼白燈光，在冷靜時雙目透黃，憤怒時則呈綠色。

因至尊魔戒的影響，咕嚕出現人格分裂：「史麥戈」仍粗略保有友誼、道德等觀念；「咕嚕」則只是至尊魔戒的奴隸，他會殺死任何嘗試拿取至尊魔戒的人。在《[雙城奇謀](../Page/雙城奇謀.md "wikilink")》，[山姆·詹吉將膽小怕事那個人格稱為](../Page/山姆·詹吉.md "wikilink")「膽小鬼」，將邪惡的人格稱為「骯髒鬼」。這兩個人格經常會互相爭吵，山姆還發現，當他處於史麥戈人格時，他的眼睛呈青色，而咕嚕人格佔優時，雙眼則呈綠色。

《[哈比人歷險記](../Page/哈比人歷險記.md "wikilink")》有述，[比爾博·巴金斯偶然來到咕嚕所居住的地下湖島嶼](../Page/比爾博·巴金斯.md "wikilink")，在黑暗中拾獲了至尊魔戒。而咕嚕沒發現自己已失去了至尊魔戒的所有權；正確來說是至尊魔戒摒棄了咕嚕，因為至尊魔戒本身有意志，它會自行選擇攜帶者好重現於世。[甘道夫在](../Page/甘道夫.md "wikilink")《魔戒再現》裡提到，至尊魔戒一直希望回到它的主人[索倫身邊](../Page/索倫_\(魔戒\).md "wikilink")。比爾博及咕嚕進行猜謎比賽，咕嚕沒有注意到至尊魔戒已遺失了，他意圖殺死比爾博。當他回去拿他的「生日禮物」時才發現至尊魔戒已不見蹤影。情急焦慮之下，咕嚕對比爾博提出的那個謎題「我的口袋裡面有什麼？」的問題產生高度的懷疑，當下誤打誤撞的認定比爾博偷了魔戒。他非常地憤怒，進而失去理性朝比爾博追去。比爾博在脫逃的混亂中無意間發現了至尊魔戒的[隱身功能](../Page/隱身.md "wikilink")，他跟隨咕嚕找到洞窟的出口。比爾博原先想將咕嚕殺死，但他的同情心拯救了咕嚕，而這個一時的舉動在未來也間接的拯救了整個中土世界。比爾博逃出洞窟，咕嚕近於絕望的怒吼回盪在山谷中：「小偷，小偷！巴金斯！我們恨他，我們恨他，我們永遠恨他！」

在《哈比人歷險記》的第一版，咕嚕並非如此卑劣並對魔戒如此著迷。後托爾金重新修訂他的角色，以迎合至尊魔戒的特性續寫《魔戒》。第一版裡的情節正是比爾博向甘道夫和矮人們撒謊所說的。

甘道夫在《魔戒現身》裡曾提及，咕嚕在稍後離開迷霧山脈，追蹤佛羅多，但他已找不到比爾博的行蹤。咕嚕轉而前往[魔多](../Page/魔多.md "wikilink")，他遇到大蜘蛛[屍羅](../Page/屍羅.md "wikilink")，咕嚕很敬仰屍羅，為屍羅尋找食物。咕嚕終被索倫的軍隊生擒及拷問，咕嚕只透露了「[夏爾](../Page/夏爾.md "wikilink")」和「巴金斯」。這使索倫注意到哈比人及巴金斯家族的存在。咕嚕被釋放，但旋即又被亞拉岡及甘道夫生擒，他們審問咕嚕有關至尊魔戒的事情，將他囚在[瑟蘭督伊統治下](../Page/瑟蘭督伊.md "wikilink")[幽暗密林的牢獄中](../Page/幽暗密林.md "wikilink")，但他抓住機會逃入[摩瑞亞](../Page/摩瑞亞.md "wikilink")。
[Gollum_by_Argent-Sky.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gollum_by_Argent-Sky.jpg "fig:Gollum_by_Argent-Sky.jpg")
在《魔戒》，咕嚕暗中在摩瑞亞跟蹤[魔戒遠征隊](../Page/魔戒遠征隊.md "wikilink")，得知[佛羅多·巴金斯及甘道夫都在隊中](../Page/佛羅多·巴金斯.md "wikilink")。甘道夫在[凱薩督姆之橋與](../Page/凱薩督姆之橋.md "wikilink")[炎魔一同墮入深淵](../Page/炎魔.md "wikilink")。咕嚕繼續跟蹤其他魔戒遠征隊成員至[羅斯洛立安](../Page/羅斯洛立安.md "wikilink")。佛羅多多次聽到一些聲音，但其他魔戒遠征隊员認為這是他們的腳步聲。佛羅多向四周掃視，發現了一雙眼睛正注視著他們，佛羅多初時誤以為是燈光。咕嚕知道佛羅多發現了他，他改而不走大道，繼續跟蹤他們。魔戒遠征隊離開羅斯洛立安後，咕嚕一直沿著[安都因河跟著魔戒遠征隊的船隻](../Page/安都因河.md "wikilink")，他浮在木條上，但他再度被佛羅多發現，魔戒遠征隊在河岸紮營時試圖攻擊咕嚕。佛羅多在守夜時看見咕嚕上岸，亞拉岡保護著佛羅多，驅逐咕嚕。咕嚕跟蹤他們到[拉洛斯瀑布](../Page/拉洛斯瀑布.md "wikilink")。佛羅多和山姆横渡[艾明莫爾](../Page/艾明莫爾.md "wikilink")，獨自前往魔多，咕嚕也跟隨著他們。

二部曲《雙城奇謀》裡，咕嚕遭遇佛羅多及山姆，山姆幾乎勒斃咕嚕。佛羅多威脅咕嚕以他的寶劍[刺針割破他的喉嚨](../Page/刺針_\(中土大陸\).md "wikilink")，終使咕嚕順從。佛羅多以一條精靈繩索束縛著咕嚕，附有精靈魔法的繩索令咕嚕感到痛楚。佛羅多如比爾博那般對這生物感到同情，他要咕嚕起誓要協助他們完成任務，咕嚕以「寶貝」為名發誓，佛羅多遂釋放了他。佛羅多及山姆以咕嚕為嚮導，帶領他們來到魔多的入口[黑門](../Page/黑門_\(中土大陸\).md "wikilink")。

佛羅多的仁慈使咕嚕保持著史麥戈性格，也一直遵守著承諾。佛羅多及咕嚕也是魔戒持有者，佛羅多從咕嚕處看到自己的曙光，佛羅多希望能夠拯救他，也是為了拯救自己。山姆卻對咕嚕抱有強烈的疑心，經常提醒佛羅多要提防咕嚕。

他們抵達防禦嚴密的黑門，咕嚕建議走另一條道路進入魔多。他們遇到[法拉墨](../Page/法拉墨.md "wikilink")，咕嚕逃走了，並跟隨著他們。佛羅多讓法拉墨擒住咕嚕，藉以保護他，但咕嚕卻感到被佛羅多背叛。認為佛羅多在陷害他，咕嚕的邪惡人格開始重拾主控權。法拉墨發現咕嚕帶領他們向[西力斯昂哥進發](../Page/西力斯昂哥.md "wikilink")，法拉墨警告他們那地方非常險惡，還有咕嚕的背叛意識。

佛羅多、山姆和咕嚕開始通過[伊菲爾杜斯邊緣的西力斯昂哥隘口](../Page/伊菲爾杜斯.md "wikilink")，咕嚕秘密造訪屍羅，企圖讓屍羅殺死哈比人，咕嚕則奪下至尊魔戒。咕嚕回來時，哈比人正在沉睡，佛羅多睡覺的模樣幾乎使他反悔，山姆卻醒了過來喝罵咕嚕，使咕嚕反悔的意念消除。咕嚕帶領佛羅多和山姆到達屍羅巢穴。佛羅多被屍羅毒倒，又被半獸人擒獲，並帶到西力斯昂哥的要塞。

在三部曲《王者再臨》中，山姆營救出佛羅多，前往[末日火山](../Page/末日火山.md "wikilink")。咕嚕暗中跟蹤著他們，尋找時機突襲他們，奪走至尊魔戒。接近抵達目的地時，咕嚕襲擊他們，但未能奪取至尊魔戒，佛羅多對咕嚕說：「離開此地，不要阻撓我！如果你膽敢再碰我，你就必將落下末日的火燄中。」山姆獨自與咕嚕對峙，讓佛羅多繼續爬上末日火山，完成他的任務。山姆打敗了咕嚕，跟著佛羅多進入末日火山。

佛羅多站在末日裂縫邊緣，他的意志經歷了重重劫數，最終被至尊魔戒擊垮了，他不願意破壞至尊魔戒，並宣稱至尊魔戒為其所有，隨即戴上了至尊魔戒失去了蹤影。千鈞一髮之際，孤注一擲的咕嚕襲擊隱身的佛羅多，咬下佛羅多的手指，搶下至尊魔戒。奪回至尊魔戒後的咕嚕欣喜若狂，在末日裂縫邊緣手舞足蹈，此時佛羅多上前爭奪至尊魔戒，不料咕嚕失足一起墜入末日火山。隨著他最後呼喊一聲：「寶貝」，至尊魔戒連同咕嚕被末日火山的岩漿摧毀，索倫敗亡，第三紀元結束。

## 特徵

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gollum_at_Wellington_Airport.jpg "fig:缩略图")機場為配合《[哈比人：意外旅程](../Page/哈比人：意外旅程.md "wikilink")》首映而設置的咕嚕模型。\]\]
托爾金形容咕嚕的外表黑暗、慘白及暗黃。在一些原稿裡，托爾金說咕嚕有灰白的皮膚，但他穿著黑色的衣物、經常在黑暗的環境下生活\[4\]。他非常瘦弱，光頭及僅有六顆牙齒\[5\]。托爾金寫道，與屍羅相比，咕嚕更像蜘蛛或一隻捱餓的[青蛙](../Page/青蛙.md "wikilink")。他有哈比人的身形，咕嚕較山姆略高。在黑暗的環境裡，咕嚕的雙眼會發出青光，因為他已適應了黑暗的環境。

在《哈比人歷險記》的時代，咕嚕只有六顆牙齒（電影裡有九顆）。書裡描述到咕嚕有一個袋，裝有一些石頭、哥布林的牙齒、貝殼及蝙蝠翼的殘碎。在一些圖示及改編裡，咕嚕總是被描述為纏著腰布。

此外，由于受到魔戒的影响，咕嚕拥有双重人格([解離性人格疾患](../Page/解離性人格疾患.md "wikilink"))。他的双重人格常在深夜时表现，有时互相抵抗，有时互相影响。

## 角色

在至尊魔戒的影響下，咕嚕的感官能力增強，特別是聽覺及嗅覺，而他靈敏的觸覺則被認為同其哈比人血統有關。咕嚕憎恨陽光，因此他儘量避免曝露在陽光的照射之下。他雖然很憔悴，卻有瘦而結實的力量。亞拉岡曾指咕嚕的怨恨賦予了他無法想像的強大力量。在《雙城奇謀》裡，咕嚕與山姆搏鬥時被形容為平和但有力。經常潛水捕捉魚類使咕嚕成為一個游泳專家。他喜歡吃生肉，拒絕食用精靈的食品，甚至在接觸精靈的物品時，便如同被火灼般地疼痛。他可能也吃人，曾威脅要殺死並吃掉比爾博。

在电影中，咕嚕经常诋毁山姆，并挑拨山姆与佛羅多之间的感情，在《王者再临》中，佛羅多更命令山姆离开。咕嚕常装可怜以博得佛羅多的同情，但總令山姆懷疑他的動機，於是養成咕嚕在佛羅多耳边说山姆坏话的習慣，使得佛羅多怀疑山姆想要夺走魔戒。

## 名字

史麥戈在[通用語譯作](../Page/通用語.md "wikilink")*Trahald*，有「躲入」或「潛入」的意思。不論在通用語還是古英語，史麥戈及史矛革也有關聯。史矛革可譯作*Trâgu*，這和*Trahald*的*Trah-*是德語的同義詞（竄進洞穴的意思）。咕嚕在古英語的名字是*smygel*，這與咕嚕的哈比名字*smial*都解作「躲入洞穴」。

### 讀音

在1981年的電台連續劇、1978年雷夫·巴克西的動畫版本及彼得·傑克遜的電影，史麥戈被讀成/ˈsmiː.gɒl/，但據高音的位置顯示，應讀作/ˈsmeɪ.ʊg.ɒl/。不過，托爾金在錄音裡亦讀成/ˈsmiː.gɒl/或ˈsmiː.ægɒl/，讀音éa可讀成/iː/或/ɪæ/。托爾金在寫作的時候會在一些地方寫下發音區別符號，例如[埃蘭迪爾](../Page/埃蘭迪爾.md "wikilink")（Eärendil），又可讀成*Ëarendil*。「史麥戈」與古英語*smēaġan*相似，為動詞「沉思」之意。在讀*Sméagol*時，應依照魔戒附錄精靈語言的讀法。

## 改編描述

<center>

[File:gollum3.jpg|1977年的動畫版《哈比人歷險記》裡的咕嚕](File:gollum3.jpg%7C1977年的動畫版《哈比人歷險記》裡的咕嚕)。
[File:BakshiGollum.jpg|1978年動畫版《魔戒》的咕嚕](File:BakshiGollum.jpg%7C1978年動畫版《魔戒》的咕嚕)。
[File:Gollum.png|在電影《魔戒》系列裡，由](File:Gollum.png%7C在電影《魔戒》系列裡，由)[威塔數位設計](../Page/威塔數位.md "wikilink")、[安迪·瑟克斯飾演的咕嚕](../Page/安迪·瑟克斯.md "wikilink")。
[File:Smeagol_5.jpg|電影《魔戒三部曲：王者再臨》裡由安迪·瑟克斯飾演的史麥戈](File:Smeagol_5.jpg%7C電影《魔戒三部曲：王者再臨》裡由安迪·瑟克斯飾演的史麥戈)。

</center>

### 電影

[藍金貝斯公司](../Page/藍金貝斯.md "wikilink")（Rankin-Bass）的動畫版《哈比人歷險記》（1977年）及《王者再臨》（1980年）裡，咕嚕由[西奧多·戈特利布](../Page/西奧多·戈特利布.md "wikilink")（Theodore
Gottlieb）配音。

[雷夫·巴克西](../Page/雷夫·巴克西.md "wikilink")（Ralph
Bakshi）的動畫版《[魔戒](../Page/魔戒_\(1978年电影\).md "wikilink")》（1978年）裡，[彼得·活科比](../Page/彼得·活科比.md "wikilink")（Peter
Woodthorpe）為咕嚕配音。

咕嚕也出現在魔戒粉絲克里斯·布查德自編自導的電影《》裡，該部電影在2009年發布，其劇情設定於《哈比人》與《魔戒》之間\[6\]。

#### 彼得·傑克森電影

在[彼得·傑克森的電影](../Page/彼得·傑克森.md "wikilink")《[魔戒](../Page/魔戒電影三部曲.md "wikilink")》系列及《[哈比人](../Page/霍比特人电影系列.md "wikilink")》系列，咕嚕是由電腦特技造成，由[安迪·瑟克斯](../Page/安迪·瑟克斯.md "wikilink")（Andy
Serkis）配音，他亦為一些[戒靈](../Page/戒靈.md "wikilink")（Nazgûl）及[半獸人角色配音](../Page/半獸人.md "wikilink")。在《[魔戒首部曲：魔戒再現](../Page/指环王：护戒使者.md "wikilink")》（2001年）裡，咕嚕甚少出場。在《[魔戒二部曲：雙城奇謀](../Page/魔戒二部曲：雙城奇謀.md "wikilink")》及《[魔戒三部曲：王者再臨](../Page/魔戒三部曲：王者再臨.md "wikilink")》裡，咕嚕逐漸變成要角。電腦特技造成的咕嚕是根據安迪·瑟克斯的面部特徵、聲線及動作所組成。動畫製作者以關鍵影格編輯及[動作捕捉技術混合創造了咕嚕的演出](../Page/動作捕捉.md "wikilink")，以複雜的電子程式營造了安迪·瑟克斯的形象。包括所有的光線、構成及表演，咕嚕的每個鏡頭都需要四個小時推算。

瑟克斯曾表示他學自家[貓咪舔手的沙沙聲來詮釋咕嚕內心黑暗面的聲音](../Page/貓咪.md "wikilink")\[7\]。

在《魔戒三部曲：王者再臨》裡，安迪·瑟克斯親自在一段倒敍的景象裡飾演史麥戈，這是他變成咕嚕前的形象。這一段本來應出現在《魔戒二部曲：雙城奇謀》裡，這被推遲是因為這可使觀眾更容易了解到史麥戈在後來變成誰。這個決定使製片人須重新設計咕嚕，使咕嚕的面貌更像史麥戈。（《魔戒首部曲：魔戒再現》裡出現的是早期版本的咕嚕）

在電影裡很強調咕嚕的精神人格，「史麥戈」及「咕嚕」互相爭吵的鏡頭也在《魔戒二部曲：雙城奇謀》及《魔戒三部曲：王者再臨》裡出現，安迪·瑟克斯要改變聲線及動作來飾演兩個人格。「史麥戈」及「咕嚕」的爭吵較書裡描述的更為激烈，「史麥戈」更一度驅逐了「咕嚕」。

安迪·瑟克斯曾被指不適合當選為[奧斯卡頒獎典禮的](../Page/奧斯卡頒獎典禮.md "wikilink")[最佳男配角](../Page/奥斯卡最佳男配角奖.md "wikilink")。一些安迪·瑟克斯的支持者則反駁，他透過動作捕捉技術飾演兩個人格，值得拿取這個奬項。安迪·瑟克斯及咕嚕出席2003年[MTV電影頒獎典禮](../Page/MTV.md "wikilink")，咕嚕贏取了[最佳虛擬演出獎](../Page/最佳虛擬演出獎.md "wikilink")，並發表了演說\[8\]。此外，咕嚕也名列《[帝國雜誌](../Page/帝國雜誌.md "wikilink")》評選「有史以來最偉大的一百名電影角色」之中\[9\]\[10\]。

咕嚕的改編很多樣化，動畫版的咕嚕是黑暗、光頭及瘦長的。電影版裡的咕嚕也頗相似。兩相比較下，動畫版裡的咕嚕較為偏向蒼綠。

### 舞台劇

在2006年的[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[多倫多](../Page/多倫多.md "wikilink")（Toronto）開幕的歌舞劇，咕嚕由[邁克爾·台里奧特](../Page/邁克爾·台里奧特.md "wikilink")（Michael
Therriault）飾演。

美國[辛辛那提](../Page/辛辛那提.md "wikilink")（Cincinnati）上演的[舞台劇](../Page/舞台劇.md "wikilink")《魔戒》系列，咕嚕由[阿列達·鮑姆加特內](../Page/阿列達·鮑姆加特內.md "wikilink")（Aretta
Baumgartner）飾演，他亦因此獲得獎項。在[芝加哥](../Page/芝加哥.md "wikilink")（Chicago）的舞台劇，《雙城奇謀》的咕嚕由[菲爾·廷伯雷克](../Page/菲爾·廷伯雷克.md "wikilink")（Phil
Timberlake）飾演，《王者再臨》的咕嚕則由[羅拔·卡素拉域](../Page/羅拔·卡素拉域.md "wikilink")（Robert
Kauzlaric）飾演。

### 電台劇

1981年[英國廣播公司的電台連續劇](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")《魔戒》裡，彼得·活科比再次飾演咕嚕。

## 文化影響

2015年，土耳其一名醫生在網上分享將土耳其總統[埃爾多安與咕嚕表情比較的圖像後](../Page/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")，被土耳其公共衛生機構解僱並被土耳其法院調查是否觸犯「侮辱總統罪」，法院又委派多名專家調查總統埃爾多安是否與咕嚕相似。\[11\]《[魔戒](../Page/魔戒電影三部曲.md "wikilink")》電影導演[彼得·杰克逊及編劇等人發表聲明為被告人辯解](../Page/彼得·杰克逊.md "wikilink")，表示涉案圖像中的是史麥戈，而史麥戈不是邪惡的。\[12\]

## 參考

## 外部連結

  - [咕嚕](http://www.tuckborough.net/gollum.html) 中土百科全書
  - [咕嚕](http://www.glyphweb.com/arda/default.asp?url=http://www.glyphweb.com/arda/g/gollum.html)
    阿爾達百科

[de:Figuren in Tolkiens
Welt\#Gollum/Sméagol](../Page/de:Figuren_in_Tolkiens_Welt#Gollum/Sméagol.md "wikilink")

[Category:魔戒的角色](../Category/魔戒的角色.md "wikilink")
[Category:中土大陸的角色](../Category/中土大陸的角色.md "wikilink")
[Category:虚构多重人格人物](../Category/虚构多重人格人物.md "wikilink")

1.  《托爾金的信件》 ISBN 0-395-31555-7
2.  《托爾金的信件》 ISBN 0-395-31555-7
3.  《魔戒首部曲：魔戒現身》324頁 ISBN 0-395-08255-2
4.  《魔戒：閱讀指南》 韋恩·哈蒙德及克里斯蒂娜·史科爾著 London: HarperCollins 2005年 第447頁 ISBN
    0-00-720907-X
5.  《評注版魔戒前傳》Boston & New York: Houghton Mifflin ISBN 0-618-13470-0
6.
7.
8.  [引自2003年MTV電影頒獎典禮](http://www.imdb.com/title/tt0364913/quotes)
9.
10.
11.
12.